+++
date = "2013-10-14T17:36:50+03:00"
draft = false
title = "Введение в визуализацию данных при анализе с помощью Pandas"

+++

Доброго времени суток, уважаемые читатели.

Как обещалось в предыдущей <a href="http://habrahabr.ru/post/196980/">статье</a>, сегодня я продолжу рассказ о модуле pandas и анализе данных на языке Python. В данной статье хотелось бы затронуть тему быстрой визуализации данных результатов анализа. В этом нам помогут библиотека для визуализации данных <b>matplotlib </b>и среда разработки <b>Spyder</b>.

### Среда разработки
Итак, как мы увидели в прошлый раз, pandas обладает широким возможностями для анализа данных, но полностью раскрыть их позволяет интерактивная оболочка <a href="http://ipython.org/">IPython</a>. О ней можно <a href="http://habrahabr.ru/post/49685/">прочитать</a> на Хабре. В качестве ее основного преимущества хотелось бы отметить ее интеграцию с библиотекой matplotlib, что удобно для визуализации данных при расчетах. Поэтому при выборе IDE я смотрел на то, чтобы у нее была поддержка IPython. В результате мой выбор остановился на <a href="http://code.google.com/p/spyderlib/">Spyder</a>.

Spyder (Scientific PYthon Development EnviRonment) – это среда разработки похожая на MATLAB. Основными плюсами данной среды являются:

* Настраиваемый интерфейс
* Интеграция с matplotlib, NumPy, SciPy
* Поддержка использования множества консолей IPython
* Динамическая справка по функциям при написании кода (показывает справку по последней напечатанной функции)
* Возможность сохранить консоль в html/xml</li>

Подробный обзор среды написан <a href="http://obscurityway.blogspot.ru/2011/03/spyder.html">здесь</a>.

### Предварительный анализ данных и приведение их в нужный вид средствами pandas

Итак, после небольшого обзора среды для работы, давайте перейдем непосредственно к визуализации данных. Для примера я взял <a href="http://www.gks.ru/free_doc/new_site/population/demo/demo11.xls">данные</a> о численности населения в РФ. 

Для начала давайте загрузим скачанный файл xls в набор данных c помощью функции <a href="http://pandas.pydata.org/pandas-docs/stable/generated/pandas.io.excel.read_excel.html?highlight=read_excel#pandas.io.excel.read_excel">read_excel()</a>:

``` python
import pandas as pd
data = pd.read_excel('data.xls',u'Лист1', header=4, parse_cols="A:B",skip_footer=2, index_col=0)
c = data.rename(columns={u'Все':'PeopleQty'})
```

В нашем случае функция имеет 6 параметров:

* Имя открываемого файла
* Имя листа, на котором содержатся данные
* Номер строки содержащей названия полей (в нашем случае это строка 4, т.к. первые 3 строки содержат справочную информацию)
* Список столбцов, которые попадут в набор данных (в нашем случае из всей таблицы нам нужны только 2 столбца: год и количество населения, соответствующее ему)
* Следующий параметр означает, что мы не будет учитывать 2 последние строки (в них содержатся комментарии)
* Последний параметр указывает, что первый из полученных столбцов мы будем использовать в качестве индекса

Функция rename() используется для переименования заголовков набора данных на в параметре ей передается словарь типа <i>[‘Старое имя поля’:'Новое имя поля’]</i>
Теперь наш набор данных будет выглядеть так:

<table border="1">
<tr><th></th><th>PeopleQty</th></tr>	
<tr><td></td><td>население,</td></tr>
<tr><td></td><td>млн.человек</td></tr>
<tr><td>1897.0</td><td></td></tr>
<tr><td>в границах Российской империи</td><td>128.2</td></tr>
<tr><td>в современных границах</td><td>67.5</td></tr>
<tr><td>1914</td><td></td></tr>
<tr><td>в границах Российской империи</td><td>165.7</td></tr>
<tr><td>в современных границах</td><td>89.9</td></tr>
<tr><td>1917</td><td>91</td></tr>
<tr><td>1926</td><td>92.7</td></tr>
<tr><td>1939</td><td>108.4</td></tr>
<tr><td>1959</td><td>117.2</td></tr>
<tr><td>1970</td><td>129.9</td></tr>
<tr><td>1971</td><td>130.6</td></tr>
<tr><td>1972</td><td>131.3</td></tr>
<tr><td>1973</td><td>132.1</td></tr>
<tr><td>1974</td><td>132.8</td></tr>
<tr><td>1975</td><td>133.6</td></tr>
<tr><td>1976</td><td>134.5</td></tr>
<tr><td>1977</td><td>135.5</td></tr>
<tr><td>1978</td><td>136.5</td></tr>
<tr><td>...</td><td>...</td></tr>
<tr><td>2013</td><td>143.3</td></tr>
</table>

Ну что же данные загружены, но, как можно заметить, данные в столбце индекса не совсем корректные. Например, там содержатся не только номера годов, но и текстовые пояснения, а еще он содержит пустые значения. Кроме того, можно увидеть, что до 1970 года, данные заполнены не очень хорошо, из-за больших временных промежутков между соседними значениями.

Привести данные в красивый вид можно несколькими способами:

* Либо с помощью фильтров
* Либо с помощью соединения с DataFrame’ом, который будет содержать годы в формате даты (это поможет еще и в оформлении графики)

Базовая работа с фильтрами была показана в предыдущей статье. Поэтому в этот раз мы используем дополнительный DataFrame, т. к.  в процессе его формирования  будет показано, как можно средствами pandas создать временную последовательность.

Для формирования временной шкалы можно использовать функцию date_range(). В параметрах ей передается 3 параметра: начальное значение, количество периодов, размер периода (День, месяц, год и т.д.). В нашем случае давайте сформируем последовательность, начиная с 1970 по настоящий момент, т.к. с этого момента данные в нашей таблице заполнены практически за каждый год:

``` python
a = pd.date_range('1/1/1970', periods=46, freq='AS')
```

На выходе у нас сформировалась последовательность с 1970 по 2015 год.

```
<class 'pandas.tseries.index.DatetimeIndex'>
[1970-01-01 00:00:00, ..., 2015-01-01 00:00:00]
```

Теперь нам необходимо добавить эту последовательность в DataFrame, кроме того, чтобы соединиться с исходным набором данных, нам нужен непосредственно номер года, а не дата его начала, как в последовательности. Для этого у нашей временной последовательности есть свойство year, которое как раз и возвращает номер года каждой записи.  Создать DataFrame можно так:

``` python
b = pd.DataFrame(a, index=a.year,columns=['year'])
```

В качестве параметров функции передаются следующее значения:

* Массив данных, из которых будет создаваться DataFrame
* Значения индексов для набора данных
* Название полей в наборе

На набор данных принял вид:

<table border="1">
<tr><th></th><th>year</th></tr>
<tr><td>1970</td><td>1970-01-01 00:00:00</td></tr>
<tr><td>1971</td><td>1971-01-01 00:00:00</td></tr>
<tr><td>1972</td><td>1972-01-01 00:00:00</td></tr>
<tr><td>1973</td><td>1973-01-01 00:00:00</td></tr>
<tr><td>1974</td><td>1974-01-01 00:00:00</td></tr>
<tr><td>1975</td><td>1975-01-01 00:00:00</td></tr>
<tr><td>1976</td><td>1976-01-01 00:00:00</td></tr>
<tr><td>1977</td><td>1977-01-01 00:00:00</td></tr>
<tr><td>1978</td><td>1978-01-01 00:00:00</td></tr>
<tr><td>1979</td><td>1979-01-01 00:00:00</td></tr>
<tr><td>1980</td><td>1980-01-01 00:00:00</td></tr>
<tr><td>1981</td><td>1981-01-01 00:00:00</td></tr>
<tr><td>...</td><td>...</td></tr>	
<tr><td>2015</td><td>2015-01-01 00:00:00</td></tr>
</table>

Ну что же, теперь у нас есть 2 набора данных, осталось их соединить.  В прошлой статье было показано, как это сделать <a href="http://pandas.pydata.org/pandas-docs/stable/generated/pandas.DataFrame.merge.html?highlight=merge#pandas.DataFrame.merge">merge()</a>. В этот же раз мы будем использовать другую функцию <a href="http://pandas.pydata.org/pandas-docs/stable/generated/pandas.DataFrame.join.html?highlight=join#pandas.DataFrame.join">join()</a>. Эту функцию можно применять, когда у ваших наборов данных одинаковые индексы (кстати, именно для того, чтобы продемонстрировать эту функцию мы их и добавляли). В коде это будет выглядеть так:

```
i = b.join(c, how=’inner’)
```

В параметрах к функции, мы передаем набор, который присоединяется и тип соединения. Как известно результат inner-соединения  будет состоять из значений, которые присутствуют в обоих наборах.

Стоит сразу отметить разницу между функциями merge() и join(). Merge() может производить соединение по разным столбцам, join() же, в свою очередь, работает только с индексами.

### Визуализация результатов анализа

После проделанных нами манипуляция, набор данных выглядит так:

<table border="1">
<tr><th></th><th>year</th><th>PeopleQty</th></tr>
<tr><td>1970</td><td>1970-01-01 00:00:00</td><td>129.9</td></tr>
<tr><td>1971</td><td>1971-01-01 00:00:00</td><td>130.6</td></tr>
<tr><td>1972</td><td>1972-01-01 00:00:00</td><td>131.3</td></tr>
<tr><td>1973</td><td>1973-01-01 00:00:00</td><td>132.1</td></tr>
<tr><td>1974</td><td>1974-01-01 00:00:00</td><td>132.8</td></tr>
<tr><td>1975</td><td>1975-01-01 00:00:00</td><td>133.6</td></tr>
<tr><td>...</td></tr>
<tr><td>...</td><td>...</td><td>...	</td></tr>
<tr><td>...</td><td>...</td><td>...</td></tr>
<tr><td>2013</td><td>2013-01-01 00:00:00</td><td>143.3</td></tr>
</table>
 
Ну что же теперь давайте нарисуем самый простой график, отображающий динамику роста населения. Сделать это можно функцией <a href="http://pandas.pydata.org/pandas-docs/stable/generated/pandas.DataFrame.plot.html?highlight=plot#pandas.DataFrame.plot">plot()</a>. У этой функции много параметров, но для простого примера нам хватит задать значение осей x и y и параметра style, который отвечает за стиль. Выглядеть это будет так:

```
i.plot(x='year',y='PeopleQty',style='k--')
```

В итоге наш график будет выглядеть так:

<img src="/resource/matplotlib_pandas_files/d52dabdf1e0dfa05ebcf746ae881b9c3.png"/>

При вызове функции plot() в оболочке IPython, график выведется непосредственно в оболочке, что поможет избежать лишнего переключения между окнами. (при использовании стандартной оболочки график открылся бы в отдельном окне, что бывает не очень удобно). Кроме того, если вы используете IPython через Spyder, можно будет выгрузить весь сеанс в html файл вместе со всеми сформированными графиками.

Теперь давайте отобразим динамику в виде столбчатой диаграммы. Сделать это можно при помощи параметра kind. По умолчанию параметр равен `line`. Чтобы сделать диаграмму с вертикальными столбцами нужно поменять значение этого параметра на `bar`, для горизонтальных столбцов существует значение `barh`. Итак для горизонтальных столбцов, код будет выглядеть так:

```
i.plot(y='PeopleQty', kind='bar')
```

Получившийся график приведен ниже:

<img src="/resource/matplotlib_pandas_files/599fbd6fc0a5ad8f524f18e201733d77.png"/>

Как видно из кода, тут мы не задаем значение х в отличие от предыдущих примеров, в качестве х используется индекс. Для полноценной работы с графикой и наведения красоты необходимо использовать возможности matplotlib, про нее уже есть много статей. Это связано с тем, что функция рисования в pandas является всего лишь надстройкой, для быстрого вызова основных функций рисования из вышеуказанной библиотеки, таких как <a href="http://matplotlib.org/api/pyplot_api.html?highlight=bar#matplotlib.pyplot.bar">matplotlib.pyplot.bar()</a>. Соответственно все параметры используемые в при вызове функций из matplotlib, могут быть заданы через функцию plot() пакета pandas.

### Заключение

На этом введение в визуализацию результатов анализа в pandas закончено. В статье я постарался описать необходимый базис для работы с графикой. Более подробное описание всех возможностей дано в <a href="http://pandas.pydata.org/pandas-docs/stable/visualization.html">документации</a> к pandas,  а также библиотеки <a href="http://matplotlib.org/gallery.html">matplotlib</a>. Также хотелось бы обратить Ваше внимание, что существую сборки Python заточенные именно под анализ данных, которые уже включают в себя такие библиотеки и надстройки, как matplotlib, pandas, IDE Spyder, и оболочку IPython. Мне известно две таких сборки это <a href="https://code.google.com/p/pythonxy/">Python(x,y)</a> и <a href="https://store.continuum.io/cshop/anaconda/">Anaconda</a>. Первая поддерживает только Windows, но обладает большим набором встраиваемых пакетов. Anaconda ;t является кросс-платформенной (это одна из причин, по которой я ее использую) и ее бесплатная версия включает меньше пакетов.

